\chapter*{Introduction} \label{C:introduction}

En 1971, Stephen Cook a démontré que le problème de satisfaisabilité d’une formule logique (SAT) est un problème \emph{NP-complet} (intraitable dans un temps polynomial) \cite{Cook1971}. Depuis lors, de nombreux autres problèmes ont été identifiés comme étant NP-complets dans plusieurs domaines de l'informatique (des problèmes de satisfaction de contraintes, des problèmes de graphes, des problèmes combinatoires, etc). 

En 1972, Karp a dressé une liste de 21 problèmes \emph{NP-difficiles} (c'est-à-dire dont la version décisionnelle est un problème NP-complet) \cite{Karp1972}. Plus tard, en 1979, Garey et Johnson ont recensé plus de 300 problème NP-difficiles dans leur livre \emph{Computers and Intractability: A Guide to the Theory of NP-Completeness} \cite{Garey1979}. Parmi ces problèmes NP-difficiles apparaît le problème de trouver un transversal de circuits de cardinalité minimale (TCCM). Ce problème, qui remonte au début des années 60 et également l'un des problèmes NP-difficiles classiques de la liste de Karp, consiste à identifier un sous-graphe acyclique à partir d’un graphe donné en enlevant le moins de sommets possible (c'est-à-dire casser tous les circuits par la suppression des sommets et les arcs liés à ces sommets). Par conséquent, un transversal de circuits de cardinalité minimale est un ensemble minimal de sommets dont la suppression rend le graphe acyclique. Dans l'exemple de la figure \ref{TCgraphe}, l'ensemble $S=\{37,36, 16, 2, 24, 10, 13, 18, 33, 35, 6, 15\}$ est un transversal de circuits (TC) du graphe illustré. Le graphe \ref{TC-b} est le graphe acyclique obtenu en supprimant les sommets de l'ensemble $S$.
\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfigure[\label{TC-a}]{\includegraphics [scale=0.59]{Logos/graphe_1}}
\subfigure[\label{TC-b}]{\includegraphics [scale=0.60]{Logos/graphe_2}}
\caption[Le sous-graphe acyclique induit d’un graphe $G=(V,A)$.]{Le sous-graphe acyclique induit d’un graphe. (a) Le graphe $\bf{G=(V,A)}$. (b) Le sous-graphe acyclique induit par la suppression d’un transversal de circuits. L’ensemble des sommets coloriés est un transversal de circuits (TC).}
\label{TCgraphe}
\end{figure}

L’origine du problème TCCM vient des applications de conception des circuits logiques, mais il a trouvé sa place dans de nombreuses autres applications, telles que la prévention et la détection des inter-blocages qui peuvent se produire entre des processus concurrentiels dans les systèmes d'exploitation \cite{chen2008}, la satisfaction des contraintes et l'inférence bayésienne \cite{Yehuda1994}, la conception assistée par ordinateur \cite{Lin2000}, la sécurité informatique \cite{Gusfield1988}, et dernièrement dans la bio-informatique \cite{Mihai2004, Soranzo2012}. 

De nombreuses approches algorithmiques ont été proposées dans le but de résoudre le problème TCCM depuis sa définition, y compris les algorithmes d'approximation \cite{Yehuda1994, Bafna1999, Even2000}, la programmation linéaire \cite{Chudak1998}, la recherche locale \cite{Brunetta2000, Zhang2013}, les algorithmes probabilistes \cite{Pardalos1999}, les algorithmes paramétrés \cite{Guo2005, Dehne2007}, etc. 

Parmi les premiers travaux qui ont été proposés, l'algorithme proposé par Smith et Walford qui permet de retourner un TCCM en temps exponentiel pour tout graphe, mais pour une classe de graphes appelée \emph{Smith-WaIford one-reducible}, l'algorithme trouve un TCCM en temps polynomial égal à $O(|A|{|V|}^2)$, où $V$ est l'ensemble de sommets et $A$ l'ensemble d'arcs \cite{Smith1975}. En outre, un algorithme appelé \emph{algorithme D}, proposé en 1979 par Shamir, permet de calculer un TCCM dans un graphe de flot réductible en temps polynomial \cite{Shamir1979}. L'algorithme D a été modifié en 1982 par Rosen (\emph{l'algorithme E}) \cite{Rosen1982}. Il s'agit d'un algorithme qui retourne deux sous-ensembles de sommets $S_1$ et $S_2$ tel que $S_1 \cup S_2$ est un TCCM. Les graphes pour lesquels les algorithmes D et E retournent un TCCM sont appelés les graphes \emph{quasi-réductibles}. 

En 1985, Wang, Lloyd et Soffa ont proposé un algorithme d'ordre $O(|A|{|V|}^2)$ pour une classe de graphes appelés \emph{graphes réductibles acycliques} \cite{Wang1985}. En 1988, Levy et Low ont proposé un algorithme polynomial en se basant sur une suite d’opérations de contraction permettant de réduire la taille du graphe tout en conservant les propriétés pertinentes pour trouver un TCCM \cite{Levy1988}. En 2000, Lin et Jou ont ajouté trois autres opérations de réduction et ont présenté un algorithme exact basé sur huit opérations dont la complexité est polynomiale pour une classe particulière de graphes appelés graphes \emph{DOME-contractibles}  \cite{Lin2000}. 

Jusqu'à 2006, on ne connaissait pas d'algorithme exact traitant le cas général des graphes orientés et permettant de trouver un TCCM en un temps plus rapide que $O(2^n) (n=|V|)$ sauf pour certaines classes spécifiques de graphes comme les graphes bipartis ($O(1.8621^n)$), les graphes de degré maximal égal à 4 ($O(1.945^n)$) ou les graphes réductibles. Le premier algorithme général qui a brisé cette barrière est l'algorithme proposé en 2006 par Razgon qui a un temps d'ordre $O(1.8899^n)$ \cite{Razgon2006}. Cette borne a été réduite par Fomin et al. à $O(1.7548^n)$ \cite{Fomin2007}.

Un autre problème intéressant lié au problème TCCM consiste à énumérer l’ensemble de tous les transversaux de circuits de cardinalité minimale d’une manière efficace. En effet, pour le même graphe, on peut trouver différents transversaux de circuits de même cardinalité minimale. Par exemple, dans le graphe de la figure \ref{TCgraphe}, on peut prendre le nœud 4 à la place du nœud 37, ou le nœud 27 à la place du nœud 36. Aussi, pour une famille des ensembles de TCCM d'un graphe donné, on trouve souvent des sous-ensembles de sommets qui sont en conjonction entre eux et qui apparaissent dans plusieurs TCCM ou dans tous les TCCM comme le cas des sommets ayant des boucles. On trouve également des groupes de sommets pour lesquels exactement un des sommets apparaît dans un TCCM.

Le nombre de TCCM et la taille minimale d'un TCCM se changent d'un graphe à un autre. Dans \cite{Fomin2007}, les auteurs ont démontré qu'un graphe peut posséder au plus $O(1.8638^n)$ transversaux de circuits minimaux, où $n$ est le nombre de nœuds du graphe. Ils ont démontré également qu'il existe une grande partie de graphes possédant $O(1.5956^n)$ transversaux de circuits minimaux.

Généralement, pour résoudre un problème d'énumération, il est fréquent de devoir stocker d'une manière compacte une grande quantité d’informations qui présente des redondances afin de minimiser l'espace mémoire occupé par la famille de solutions. Différentes structures de données dédiées à ce genre de situations ont été proposées, tels que les diagrammes binaires de décision (DBD) et les diagrammes binaires de décision zéro-supprimés (DBDZ), qui sont très utilisés en combinatoire énumérative, en théorie de graphes et en théorie des jeux \cite{Bryant1986}. En effet, plusieurs algorithmes d'énumération qui reposent sur la technique classique "\emph{séparation et évaluation progressive (branch and bound)}" utilisent les DBD ou les DBDZ comme structure pour stocker les solutions combinatoires. Toutefois, ces structures ne sont pas toujours efficaces de sorte que les DBD et DBDZ sont parfois moins pratiques, surtout quand une énumération exhaustive des éléments de la famille n'est pas possible. Par exemple, dans \cite{Lin2000}, les auteurs ont proposé un algorithme basé sur la technique séparation et évaluation pour calculer un TCCM dans un graphe orienté avec deux règles de branchement :
\begin{enumerate}
	\item  Lorsque le graphe n'est pas connexe, on applique l'algorithme sur chacune de ses composantes connexes;
	\item  Lorsque toutes les règles ne sont pas applicables, un sommet bien choisi doit être inclus ou exclu de la solution.
\end{enumerate}
Les DBD et DBDZ gèrent facilement la deuxième règle, mais il semble assez complexe de gérer la première règle. Dans l'objectif de résoudre ce problème et d'améliorer l'efficacité de l'algorithme, nous proposons une structure de données pour enregistrer la famille de solutions notée \emph{arbre et/ou}. Un \emph{arbre et/ou} est un arbre dans lequel les nœuds internes sont des connecteurs logiques ($\wedge$ et $\vee$) et les feuilles sont des valeurs de l’ensemble de solutions. Le connecteur logique $\wedge$ est utilisé pour rassembler les sommets et les sous-ensembles de sommets qui sont en conjonction, et le connecteur logique $\vee$ est utilisé pour rassembler les sommets et les sous-ensembles de sommets qui sont en disjonction.

Les arbres et/ou sont utilisés principalement dans le domaine de l'intelligence artificielle et aussi comme une technique pour explorer les arbres de jeu de grand espace \cite{Kumar1983}. En revanche, leur utilisation dans un contexte d'énumération est nouvelle et la littérature ne fait pas état de son application en tant que structure de données permettant l'énumération de familles d'ensembles de grande taille. La figure \ref{arbreetou} montre l'arbre et/ou représentant l'ensemble des transversaux de circuits de cardinalité minimale (dans cet exemple la cardinalité minimale est égale à 4) d'un graphe orienté composé de trois composantes connexes. Pour la composante connexe de gauche, on doit éliminer le nœud $3$ parce qu'il a une boucle et le nœud $1$ ou le nœud $2$. Pour la composante au milieu, on élimine le nœud $4$ ou le nœud $5$. Pour la composant de droite, on élimine le nœud $8$. Ainsi, la famille des ensembles de tous les TCCM de ce graphe est \f$=\{\{3,1,4,8\},\{3,2,4,8\},\{3,1,5,8\},\{3,2,5,8\}\}$. Dans la figure \ref{arbreetou2}, le symbole $\vee$ signifie qu’on peut choisir un nœud entre les différents enfants et le symbole $\wedge$ signifie qu’on doit prendre tous les enfants.
\begin{figure}[!ht]
\centering
\subfigure[\label{arbreetou1}]{\includegraphics [scale=1]{Logos/ex_arbreetou1}}
\hspace*{2.5cm}
\subfigure[\label{arbreetou2}]{\includegraphics [scale=1]{Logos/ex_arbreetou2}}
\caption[L'arbre et/ou représentant la famille de TCCM d’un graphe.]{L'arbre et/ou représentant la famille des TCCM d’un graphe. (a) Un graphe orienté composé de trois composantes connexes. (b) L'arbre et/ou représentant la famille des transversaux de circuits de cardinalité minimale \bf{\f=\{\{3,1,4,8\},\{3,2,4,8\},\{3,1,5,8\},\{3,2,5,8\}\}.}}
\label{arbreetou}
\end{figure}

Ce mémoire propose deux principales contributions à l'énumération des TCCM dans des graphes orientés. La première est l'introduction de la structure de données arbre et/ou dans un contexte d'énumération, tout en donnant la définition et la mise en œuvre des différentes opérations, requêtes et modifications qui peuvent être effectuées sur cette structure, afin de la rendre plus efficace pour stocker d’une manière compacte un grand ensemble de solutions. La deuxième est l'implémentation d'un algorithme permettant de construire l'arbre et/ou représentant l'ensemble de tous les TCCM d'un graphe orienté. 

La première partie de ce mémoire, qui vient de s’achever, présente une introduction au contexte des travaux, à la problématique spécifique traitée dans le mémoire, ainsi qu'à la contribution proposée dans celui-ci. Il permet au lecteur de bien voir le positionnement de la contribution proposée dans notre contexte applicatif. Le reste de ce mémoire est structuré comme suit.

Le chapitre \ref{C:definitions} décrit quelques concepts généraux et donne des définitions et des notations nécessaires à la compréhension du reste du mémoire. Il présente des notions sur les algorithmes et leur complexité, les problèmes décisionnels, ainsi que les problèmes NP-complets et leur réduction polynomiale. De même, il introduit des définitions et des notions sur les fonctions booléennes et l'expansion de Shannon et termine par des notions sur les graphes. 
 
Le chapitre \ref{C:dbd} présente une revue de la littérature sur les DBD. Il débute par l'introduction des anciens modèles de représentation des fonctions booléennes, tout en comparant les avantages et les inconvénients de ces modèles. Ensuite, il introduit la définition et les méthodes de construction des DBD et quelques uns de ses variantes. Il termine par la discussion de quelques opérations sur les DBD et les limites de leur utilisation.

Le chapitre \ref{C:arbres} se consacre à l'étude de la structure d'arbres et/ou. On en donne la définition formelle et la description de la structure de base. Ensuite, on discute des algorithmes de manipulation de cette structure de données et des différentes opérations, requêtes et modifications qui peuvent être effectuées dans un contexte d'énumération. On termine le chapitre par la mise en place des algorithmes de conversion des arbres et/ou en DBD et vice versa.

Le chapitre \ref{C:tccm} contient la description du problème TCCM et la mise en évidence des différents travaux liés à celui-ci. On commence le chapitre par la démonstration de la NP-complétude de la version décisionnelle du problème TCCM. Puis, on explique les travaux et les approches qui ont été proposées par les chercheurs pour résoudre ce problème. On parle particulièrement des opérations de contraction définies par Levy et Low, ainsi que les trois opérations supplémentaires introduites par Lin et Jou tout en présentant les algorithmes proposés par ceux-ci.

Le chapitre \ref{C:enumeration} se consacre à la description détaillée de notre contribution théorique, qui prend la forme d'introduction de la structure arbre et/ou pour concevoir l'algorithme permettant l'énumération de la famille de tous les TCCM d'un graphe orienté, et à l'évaluation de la contribution du mémoire d'un point de vue pratique et expérimental. La première partie présente notre algorithme et explique la façon de faire pour construire l'arbre représentant la famille des TCCM. La deuxième partie présente l'implémentation des différents algorithmes proposés au cours de ce mémoire ainsi que les différents testes effectuer pour valider l'efficacité de ces algorithmes et la structure de données proposée.

Finalement, on conclut le mémoire en présentant un compte rendu du projet en mettant en évidence la contribution de ce travail en rapport aux recherches précédentes. Ce chapitre abordera également les limites de l'application et offrira des pistes pour les travaux futurs découlant de cette recherche.



